石琪：《G殺》不尋常的香港奇案

香港新導演李卓斌的《G 殺》，是黑色奇案片，有情有色，有肉有血，還有「北姑雞」，又有古典音樂，同時是校園片、警匪片。十分怪雞荒誕，而且大玩電影花巧，以及中文英文，成為非常「玩嘢」之作。此片有野心，有佳句，問題是落料太多，玩得過火，整體難免錯亂失控。

有頭無身，有身無頭的身首異處怪屍，就是《G 殺》奇案之謎，涉及撕裂城市六個人物和一隻狗錯綜交織的故事。並穿插一連串與英文字母 G 有關的字詞，東拉西扯，自由賣弄，作為每個枝節的標籤或註解，亦像怪屍無厘頭，帶來黑色幽默。

一個聰明沉靜的中學女生（陳漢娜飾演），一個苦練大提琴的男生（林善），一本正經的教師（陸駿光），精神有問題的男生（李任燊），野獸型警（杜汶澤），來自內地的妓女（黃璐），就是此片的主要角色。

這些人物幾乎都人格分裂，似正實邪，或邪中有正，警匪更難判別。人物關係亦複雜離奇，充滿錯摸巧合。

據說李卓斌做副導演的經驗豐富，拍過獨立短片、廣告和音樂錄影。《G 殺》可見他的電影感很強，又不守常規，尤其傾向於黑色荒謬，徘徊於正常與變態之間的不測險境，並且時空交錯。

眾多角色中，各有含蓄或出位的表現。杜汶澤演好色的不軌刑警最出位，林善拉大提琴最純情，陸駿光演教師含蓄而偽善，女生陳漢娜扮純又扮邪，李任燊則把自閉症演得很瘋癲。

刻劃得最微妙，是黃璐的「北姑」角色，看來很邪很妖，又是奸妃和可怕後母，還經常出醜。但此片其實沒有把她醜化，逐漸顯出她可愛可憐的一面，全片描寫得最成功的，就是這個不是香港人的人。

黃璐的角色，與翁子光電影《踏血尋梅》中春夏飾演的女主角形象完全不同，但身世來歷相近，同為悲劇人物。《G 殺》亦使我想起廿二年前陳果成名作《香港製造》，同樣在錯亂城市拍出青春殘酷，同樣在一部片落足材料玩盡花巧，好像是盡情發揮的唯一機會，因此不顧一切傾力而為。

分別在於《香港製造》做到一氣呵成，主體鮮明貫徹。《G 殺》則拼湊得散漫零亂，很多地方情理不明，簡直自我撕裂，未能構成完整之作。不過，此片無疑有靈感，有佳句，黃璐特別演得好。總之，這是一部不尋常的香港奇案片。

《香港奇殺案》：不尋常的G石琪

《奇案：殺尋香不常的港G石琪》

《香港奇案》：石琪不殺尋常的G